\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amssymb, gensymb, mathtools}
\usepackage{enumerate, multirow, multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{csquotes}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}

\newcommand{\mbinom}[2]{
	\left(\!\!{#1 \choose #2}\!\!\right)
}
\newcommand{\then}{\;\Rightarrow\;}
\newcommand\bb\mathbb
\renewcommand\phi\varphi

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №4}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 5.1]
		\item	
			\begin{itemize}
				\item	Равные корни. \\
					Докажем, что $a_n = c_1\rho^n + c_2n\rho^n$ будет корректным решением. \\  
					Для этого покажем, что рекуррентное соотношение $a_{n+2} = b_1 a_{n+1} + b_2 a_n$ 
					выполняется для $n\rho^n$. Перепишем коэффициенты c использованием $\rho$:
            				\begin{align*}
                				b_1 &= 2\rho\\
                				b_2 &= -\rho^2
            				\end{align*}
					Получим следующее уравнение:
					$$ a_{n+2} = 2\rho a_{n+1} - \rho^2 a_n $$
					Подставим $n \rho^n$:
            				\begin{align*}
                				(n+2)\rho^{n+2} &= 2\rho^{n+2}(n+1) - \rho^{n+2}n \\
                                				&= \rho^{n+2}n + 2\rho^{n+2} \\
                                				&= (n+2)\rho^{n+2}
            				\end{align*}
					Т.к. тождество выполняется, то решение $a_n = c_1\rho^n + c_2n\rho^n$ будет корректным. \\

				\item	Комплексные корни. \\
					Перепишем корни в тригонометрическом виде и подставим:
					\begin{align*}
                				a_{n+2} &= c_1' \rho^n (\cos(n \varphi) + \sin(n \varphi i)) +
                           					c_2' \rho^n (\cos(n \varphi) - \sin(n \varphi i))\\
                        				&= [ c_1' \rho^n \cos(n \varphi) + c_2' \rho^n \cos(n \varphi) ] +
                           					[ c_1' \rho^n \sin(n \varphi) - c_2' \rho^n \sin(n \varphi) ]i\\
                        				&= (c_1' + c_2') \rho^n \cos(n \varphi) +
                           					(c_1' - c_2') \rho^n \sin(n \varphi i)
            				\end{align*}
					Теперь заменим сумму и разность констант соответственно $c_1 = c_1' + c_2'$
            					и $c_2 = c_1' - c_2'$ получим искомую формулу. 
			\end{itemize}		

		\item
			\begin{itemize}
				\item	$ a_{n + 2} = 7a_{n + 1} - 12a_n $. \\
					$$ r^2 - 7r + 12 = 0 $$
					$$ (r - 3)(r - 4) = 12 $$
					$$ r_1 = 3; r_2 = 4 $$
					$$ a_n = c_1 \cdot 3_n + c_2 \cdot 4^n$$ 
				
				\item	$ a_{n + 2} = 4a_{n + 1} - 13a_n $. \\
					$$ r^2 - 4r +13 = 0 $$
					$$ r_{1,2} = \frac{4 \pm \sqrt{-36}}2 = 2 \pm 3i $$
					$$ |r_{1,2}| = \sqrt{13}, \phi = arctg\left(\frac3 2\right) $$
					$$ a_n = c_1 \sqrt{13}^n cos(\phi n) + c_2 \sqrt{13}^n sin(\phi ni) $$

				\item	$ a_{n + 2} = -4a_{n+1} - 4a_n $. \\
					$$ r^2 + 4r + 12 = 0 $$
					$$ r_{1,2} = -2 $$
					$$ a_n = c_1 (-2)^n + c_2 n (-2)^n$$

			\end{itemize}

		\setcounter{enumi}{5}
		\item	Плоскость и пути. \\
		
		\setcounter{enumi}{8}
		\item	Доказать, что любые два последовательно идущих числа Фибоначчи взаимно простые. \\
			$$ F_n = F_{n - 1} + F_{n - 2}; \qquad F_n - F_{n - 1} = F_{n - 2} $$
			$$ gcd(F_n, F_{n-1}) = gcd(F_n - F_{n - 1}, F_{n - 1}) = $$ 
			$$ = gcd(F_{n - 2}, F_{n - 1}) = $$
			$$ = gcd(F_{n - 2}, F_{n - 3}) =  $$
			$$ = gcd(F_{n - 4}, F_{n - 3}) =  $$
			$$ \cdots $$
			$$ = gcd(F_1, F_2) = 1 $$
			следовательно эти числа взаимно простые. $\blacksquare$ \\
		
		\item	Доказать, что $ gcd(F_m, F_n) = F_d, d = gcd(n, m) $. \\

			Для целых чисел: $gcd(a,b) = gcd(a, b \pm a) $. \\
			Так же для целых: $ gcd(a,b) = 1 \then gcd(a, kb) = gcd(a, k) $. \\
			Для $n > 0$: $ gcd(F_n, F_{n-1}) = 1 $. \\
			Так же для $m,n >= 1, F_m | F_{mn} $. \\

			Докажем последнее утверждение. Для $n = 1$ $F_m$ делит $F_m$. \\
			Тогда: $F_{m(k+1)} = F_{mk+m} = F_{mk}F_{m+1} + F_{mk - 1}F_m $ -- из упражнения 5.8. \\
			Правое слагаемое делится на $F_m$, левое слагаемое делится на $F_m$, так как по предположению индукции $F_{mk}$ делится на $F_m$,
			следовательно сумма так же делится на $F_m$. \\

			Пусть $n > m$, тогда $n = mk + r$ (из первого утверждения). Имеем:
			\begin{align*}[]
				gcd(F_m, F_n) 	&= gcd(F_m, F_{mk + r}) & \\
						&= gcd(F_m, F_{mk + 1}F_r + F_{mk}F_{r-1}) 	&\mbox{из упражнения 5.8} \\
						&= gcd(F_m, F_{mk + 1}F_r)			&\mbox{так как } F_m \mbox{ делит } F_{mk} \\
						&= gcd(F_m, F_r)				&F_m | F_{mk} \then F_m \mbox{ не делит } F_{mk+1} \mbox{ плюс 2-е утверждение}
			\end{align*}
			Будем продолжать пока $F_r$ не станет равным нулю, фактически алгоритм Евклида на числах Фибоначчи. \\
			Заметим, что мы будем идти параллельно как при поиске $gcd(m, n)$. \\
			Значит когда мы придем к $gcd(m,n) = gcd(s, 0) = s$, мы можем утверждать, что $ gcd(F_m, F_n) = gcd(F_s, 0) = F_s $. $\blacksquare$ \\

		\item	Доказать, что любое натуральное число N можно представить в виде суммы разных чисел Фибоначчи. \\

			Возьмем число N.
			$$ N = 1; N = F_2 $$
			$$ N = 2; N = F_3 $$
			$$ N = 3; N = F_4 $$
			$$ N = 4; N = F_4 + F_2 $$
			Возьмем $n$, которое мы можем представить в виде суммы чисел Ф., докажем, что $n+1$ так же можем представить в виде суммы. \\
			Если $ n + 1 $ является каким-то числом Ф., то все хорошо. \\
			Если $ n + 1 $ не является каким-то числом Ф., то возьмем максимальное число $F_k < n+1$. \\
			Найдем их разность: $ a = n + 1 - F_k $. Очевидно, что $a < n + 1$ \\
			По предположению индукции, мы можем разложить $a$ на сумму чисел Ф, а значит можем разложить и $ n + 1 $. \\
			С другой стороны $ F_k + a = n + 1 < F_{k+1} = F_k + F_{k - 1} \then a < F_{k - 1}$, 
			значит представление $a$ не содержит $F_{k-1}$, значит можно представить $n + 1$ без двух подряд идущих чисел Фибоначчи. \\

			Докажем уникальность. Предположим, что существуют две последовательности чисел Ф., суммы которых равны. \\
			Они отличаются хотя бы одним членом. Вычеркнем все слагаемые, которые одинаковы в двух последовательностях. \\
			Оставшиеся суммы, тоже должны быть равными, так как мы вычли из равных сумм равные слагаемые. \\
			Теперь возьмем максимальные слагаемые (числа Фибоначчи) из оставшихся последовательностей - $F_a$ и $F_b$. \\
			Они разные, пусть $F_a > F_b $, тогда $F_{a} $ будет больше, чем сумма всех членов второй последовательности, так как мы берем элементы как минимум через один,
			значит суммы оставшихся после вычеркивания элементов будут разные, значит и исходные суммы разные, значит мы не может представить какое-либо число в виде суммы чисел Фибоначчи двумя разными способами.
			$\blacksquare$ \\


	\end{enumerate}

\end{document}
